\makeatletter
\def\input@path{{../}}
\makeatother

\documentclass[{../cosmo.tex}]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Dinámica de Lemâitre-Friedmann-Robertson-Walker}


Recordemos esta métrica dependía de un y $a(t)$ parámetro $k$, que fijan la curvatura del espacio. En este tema vamos a ver cómo determinar estos parámetros a partir de la densidad de materia y de energía. Para ello, vamos a resolver las ecuaciones de Einstein, modificando convenientemente el tensor de energía-momento. La ecuación de Einstein es la siguiente:

\begin{equation}
    R_{\mu \nu } - \frac{1}{2} g_{ \mu \nu } R = 8 \pi G T_{ \mu \nu }
\end{equation}

El tensor de energía-momento $T_{ \mu \nu}$ lo vamos a escribir del siguiente modo:

\begin{equation}
    T_{ \mu \nu } = \sum_\alpha T_{ \mu \nu } ^{ (\alpha) }
\end{equation}

En donde $\alpha$ identifica el tipo de materia que consideremos. Concretamente, tenemos las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Materia, incluyendo la bariónica y la oscura.
    \item Radiación, incluyendo fotones y neutrinos.
    \item Energía oscura, que la describiremos mediante la constante cosmológica.
\end{itemize}



\section{Fluidos relativistas}


En primer lugar, vamos a considerar los fluidos son perfectos, lo que conlleva que su viscosidad y su conductividad térmica son nulas. Primeramente, vamos a tratarlos mediante la relatividad especial, no teniendo en cuenta la atracción gravitatoria.

Para tratar los fluídos mediante relatividad espacial, tendremos que se contraen en la dirección del movimiento. Vamos a considerar un elemento de fluído $\dd{V}$ lo suficientemente grande para contener un número de partículas y lo suficientemente pequeño para ser puntual. Va a ser útil definir un sistema de referencia comóvil.

Un sistema de referencia comóvil es un sistema inercial que está en reposo con el fluído. Este sistema es local e instantáneo, y, en general, conforme avance el tiempo irá variando para cada elemento del fluído.

Los fluídos estarán caracterizados por las siguientes cosas:

\begin{itemize}
    \item Densidad de partículas $n ( t, \vec{x})$ medida en el sistema comóvil. Conforme varíe la velocidad del elemento, el volumen variará de la siguiente manera:

    \begin{equation}
        \Delta V \rightarrow \Delta V \sqrt{ 1 - v^2 } \quad \leadsto \quad%
        n \rightarrow \frac{n}{ \sqrt{ 1 - v^2 } }
    \end{equation}

    \item Flujo a través de una superficie. Nuevamente, esta cantidad depende del sistema de referencia. Tomando la superficie como si estuviera en reposo. El número de partículas $\Delta N$ en un elemento de longitud variará del siguiente modo:

    \begin{equation}
        \Delta N = \frac{n}{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \Delta A v \Delta t
    \end{equation}

    El flujo es el siguiente:

    \begin{equation}
        F = \frac{ \Delta N }{ \Delta A \Delta t } = \frac{ n v }{ \sqrt{ 1 - v^2 } }
    \end{equation}

    Donde hemos supuesto que la superficie es perpendicular a la velocidad del fluído. Si no lo fuera, variaría de la siguiente forma:

    \begin{equation}
        F = \frac{ n v_\perp }{ \sqrt{ 1 - v^2 } }
    \end{equation}

    Con estos elementos, podemos construir el llamado \textbf{cuadrivector flujo}, que es el siguiente:

	\begin{equation}
	    N^\alpha = n u^\alpha = \begin{cases}
	        N^0 &= \frac{ n }{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \\
	        N^i &= \frac{ n v^i }{ \sqrt{ 1 - v^2 } }
	    \end{cases}
	\end{equation}

	Al ser un cuadrivector, podemos calcular su norma, que será la siguiente:

	\begin{equation}
	    N^\alpha _\alpha = n^2 u^\alpha u_\alpha = n^2
	\end{equation}

	Este escalar es un invariante de Lorentz, con lo cual $n^2$ se conserva. Recordemos que esta $n$ es la densidad de partículas en el sistema en reposo.

    \item Energía y momento. El cuadrimomento del fluído no es suficiente como para calcular la energía de un fluído, ya que sólo está bien definido para un objeto puntual. Necesitamos tratar con densidades. La idea que vamos a usar va a partir de sistemas infinitos de partículas que se mueven todas a velocidad $v$. En este sistema, podemos hallar fácilmente la densidad de energía el sistema comóvil:

    \begin{equation}
        E = p^0 = m
    \end{equation}

    Con lo cual, la densidad de energía será:

    \begin{equation}
        \rho = m n
    \end{equation}

    Veamos cómo varía la densidad de energía en un sistema arbitrario. En este caso, la energía de cada partícula sería:

    \begin{equation}
        \begin{split}
            E' &= \frac{m}{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \\
            n' &= \frac{n}{ \sqrt{ 1 - v^2 } }
        \end{split}
    \end{equation}

    De este modo, la densidad de energía variará del siguiente modo:

    \begin{equation}
        \rho = E' \rho' = \frac{ mn }{ 1 - v^2 } = \rho \frac{1}{ 1 - v^2 }
    \end{equation}

    Con lo cual, que la densidad de energía se transforma como el producto de dos vectores. Necesitaremos dos índices para describir este vector.

    El tensor de energía-momento $T^{ \alpha \beta}$ lo definiremos como el flujo de la componente $p^\alpha$ a través de la hipersuperficie $x^\beta = \mathrm{cte} $. Con lo cual, tendrá la siguiente forma:

    \begin{equation}
        T^{00} = \text{densidad de energia} = \frac{ \Delta \tilde{E} }{ \Delta t \Delta V} %
        = \frac{n}{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \frac{n}{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \frac{ \Delta V }{ \Delta V} \frac{ \Delta t}{ \Delta t}
    \end{equation}

    Por otro lado, $T^{0i}$, que es el flujo de energía a través de una superficie $x^i = \mathrm{cte}$; $T^{i0}$, que es la densidad de momento en la dirección $i$; y $T^{ij}$, que es el tensor de tensiones del fluído, es decir, el flujo de $p^i$ a través de $x^i = \mathrm{cte}$.



\end{itemize}



% Ejemplo
    Vamos a calcular las componentes del tensor energía-momento en el sistema comóvil. Obtendremos el siguiente resultado:

    \begin{equation}
        \begin{split}
            T^{00} _{\mathrm{com}} &= mn \\
            T^{i0} _{\mathrm{com}} &= 0 \\
            T^{0i} _{\mathrm{com}} &= 0 \\
            T^{ij} _{\mathrm{com}} &= 0
        \end{split}
    \end{equation}



El tensor de energía momento en cualquier sistema comóvil es el sigueinte:

\begin{equation}
    T^{ \alpha \beta}  =\rho u^\alpha u^\beta
\end{equation}

Este tensor es simétrico.




\section{Conservación del tensor de energía momento}


Vamos a suponer, por simplicidad, que tenemos un sistema en el que hay un cubo de lado $L$. El volumen de éste será por tanto $L^3$. Vamos a comprobar cómo se escribe la conservación del tensor de energía momento de este cubo.

La energía dentro del volumen $V$ es $ T^{00} L^3$. Para analizar la variación de la energía, vamos a analizar los flujos. Comencemos por la dirección $\hat{ \jmath }$. El balance de energías a lo largo de esta dirección es:

\begin{equation}
    T^{0y} \Big|_{ y = 0 } L^2 - T^{0y} \Big|_{ y = L } L^2
\end{equation}

Generalizando este resultado, obtenemos la siguiente ecuación de balance:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \pdv{t} \left( T^{00} L^3 \right) &= %
        L^2 T^{0x} \Big|_{ x = 0 } - L^2 T^{0x} \Big|_{ x = L } %
        + L^2 T^{0y} \Big|_{ y = 0 } - L^2 T^{0y} \Big|_{ y = L } %
        L^2 T^{0z} \Big|_{ z = 0 } - L^2 T^{0z} \Big|_{ z = L }  \\
        \pdv{t} T^{00} &= -\pdv{x} T^{0x} - \pdv{y} T^{0y} - \pdv{y} T^{0y}
    \end{split}
\end{equation}

En donde en la última ecuación hemos tomado el límite $ L \rightarrow 0$. De este modo, la ecuación puede escribirse de la siguiente forma:


\begin{framed}
  \begin{equation}
    \cvd{ T ^{0 \alpha} }{ \alpha } = 0
  \end{equation}
\end{framed}


Esta es la ecuación de conservación de la energía. Del mismo modo que lo hemos hecho para las energías, lo podemos hacer también con las densidades de momentos. Repitiendo los mismos pasos pero cambiando el primer índice $0$ por $i$, obtendremos la siguiente ecuación de conservación del momento:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \cvd{ T^{ i \alpha} }{ \alpha } = 0
  \end{equation}
\end{framed}


Puesto que todas las componentes se conservan, podemos escribir finalmente las dos ecuaciones juntas:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \cvd{ T^{ \alpha \beta } }{\beta} = 0
  \end{equation}
\end{framed}



Podemos hallar también a la ecuación de conservación del número de partículas partiendo de la cuadrivelocidad. El número de partículas es $N^\alpha = n u ^\alpha$, y la ecuación de conservación del número de partículas o de continuidad es la siguiente:


\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{eq:ContFluRel}
    \cvd{ N^\alpha }{\alpha} = 0
  \end{equation}
\end{framed}



Que, escrita por componentes, es la siguiente:

\begin{equation}
    \pdv{t} \left( \frac{ n }{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \right) + \nabla \left( \frac{ n \vec{v} }{ \sqrt{ 1 - v^2 } } \right) = 0
\end{equation}





\section{Fluidos perfectos}


Un caso particular de fluidos relativistas son los fluidos perfectos, que nos será de gran ayuda en la asignatura. Recordemos que los fluidos perfectos son aquellos que cumplen que:

\begin{itemize}
    \item Ausencia de conductividad térmica. Esto implica que el tensor de energía momento cumple lo siguiente:

    \begin{equation}
        T^{0i} _{ \mathrm{com} } = T^{i0} _{ \mathrm{com} } = 0
    \end{equation}


    \item Ausencia de viscosidad. Con lo cual, el tensor de energía momento tendrá que cumplir:

    \begin{equation}
        T^{ij} _{ \mathrm{com} } = 0  \qquad  i \neq j
    \end{equation}
\end{itemize}

Con lo cual, $T^{ij} _{ \mathrm{com} }$ será una matriz diagonal. Por otro lado, la matriz debe comportarse bien bajo transformaciones, por lo que deberá ser proporcional a la matriz identidad. Con lo cual, tendremos el siguiente tensor energía-momento:

\begin{equation}
    T^{ij } _{ \mathrm{com} } = P \delta^i_j
\end{equation}

Partiendo de la definición que dimos de tensor energía momento:

\begin{equation}
    T^{ \alpha \beta } = ( \rho + P ) u^\alpha u^\beta - P \eta^{ \alpha \beta }
\end{equation}

Que, desarrollado por componentes:

\begin{equation}
    \begin{split}
        T^{00} _{ \mathrm{com} } &= \rho + P - P = \rho \\
        T^{0i} _{ \mathrm{com} } &= T^{i0} = 0 \\
        T^{ij} _{ \mathrm{com} } &= + P \delta^i_j
    \end{split}
\end{equation}



\section{Hidrodinámica relativista}


Una vez que tenemos las herramientas de trabajo, vamos a hallar las ecuaciones que rigen la dinámica de un sistema compuesto por fluidos relativistas. Ya tenemos una de las ecuaciones que nos hablan de la dinámica de fluidos y es la ecuación \ref{eq:ContFluRel}, que es la ecuación de continuidad.


\paragraph{Ecuación de la energía}

Vamos a continuar analizando la ecuación de la energía. Vamos a sustituir el tensor energía-momento de un fluido perfecto en ella:

\begin{equation}
    T^{ \alpha \beta } {} _{ ; \beta } = \left[ ( \rho + P ) u^\alpha u^\beta - P \eta^{ \alpha \beta } \right] _{ ; \beta } = 0
\end{equation}

Sustituyendo con el número de partículas, podemos escribir:

\begin{align}
  \left[ ( \rho + P ) u^\alpha u^\beta \right] _{ ; \beta } &= \left[ \frac{ \rho + P }{n} u^\alpha n u^\beta \right] _{ ; \beta } \\
  n u^\beta \left[ \frac{ \rho + p }{n} u^\alpha \right] _{ ; \beta } + \frac{ \rho + P }{n} u^\alpha ( n u^\beta ) _{ ; \beta } &
\end{align}


Pero el último término de la ecuación es nulo, con lo cual, la ecuación resulta ser:

\begin{align}
  n u^\beta \left[ \frac{ \rho + P }{n} u^\alpha \right] _{ ; \beta } - \cvd{P}{\beta} \eta^{ \alpha \beta } &= 0 \\
  n u_\alpha u^\beta \left[ \frac{ \rho + P }{n} u^\alpha \right] _{ ; \beta } - \cvd{P}{\beta} u^\beta &= 0
\end{align}



Llegando de este modo a la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    n u^\alpha u^\beta \left( \frac{ \rho + P }{n} \right) _{ ; \beta } u_\alpha %
    + n u_\alpha u^\beta \frac{ \rho + P }{n} \cvd{u^\alpha }{ \beta } %
    - \cvd{P}{\beta} u^\beta =  0
\end{equation}

Para simplificar aún más la ecuación, aplicamos que $ u^\alpha u_\beta = 1$ y que:

\begin{equation}
    ( u^\alpha u_\alpha ) _{ ; \lambda } = 0 \quad \leadsto \quad %
    \cvd{u^\alpha}{\lambda} u_\alpha + u^\alpha \cvd{u_\alpha}{ \lambda}%
    = \cvd{u^\alpha}{\lambda} u_\alpha + u_\alpha \cvd{u^\alpha}{\lambda} = 0
\end{equation}

Es decir, que la siguiente contracción es nula:

\begin{equation}
    u^\alpha _{ ; \lambda } u_\alpha = 0
\end{equation}

De este modo, la ecuación de la energía va tomando la siguiente forma:

\begin{equation}
    n u^\beta \left( \frac{ \rho + P }{ n } _{ ; \beta } - P_{ ; \beta } u^\beta \right) = 0
\end{equation}

Nos queda únicamente realizar la derivada de dentro del paréntesis:

\begin{equation}
    u^\beta ( \rho + P ) _{ ; \beta } - u^\beta \frac{ \rho + P }{n} n_{ ; \beta } - P_{ ; \beta } u^\beta = 0
\end{equation}

Resultando definitivamente en la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    u^\beta \left( \rho_{ ; \beta } - \frac{ \rho + P }{n} n_{ ; \beta } \right) = 0
\end{equation}

Si recordamos la siguiente relación entre derivadas:

\begin{equation}
    u^\beta \pdv{ x^\beta {}  } = \dv{ x^\beta }{ s } \pdv{ x^\beta {} } = \dv{s}
\end{equation}

Con lo cual, la \textbf{ecuación de la energía para un fluido perfecto} en el que se conserva el número de partículas toma la siguiente forma:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \dv{ \rho }{s} - \frac{ \rho + P }{n} \dv{n}{s} = 0
  \end{equation}
\end{framed}








% Faltará algo, probablemente


Vimos finalmente que casi todos los cosos del universo pueden describirse en términos de fluídos perfector, y que pueden expresarse de un modo similar al siguiente:

\begin{equation}
  T^{\mu \nu} = ( \rho + p ) M^{\mu \nu} - p g^{\mu \nu}
\end{equation}



\paragraph{Ecuación de la entropía}


Para hallar esta ecuación, partimos de la energía del sistema:

\begin{equation}
    \begin{split}
        E &= \rho V \\
        \dd{R} &= \rho \dd{V} + \dd{\rho} V
    \end{split}
\end{equation}

El número total de partículas $N$ es constante. Puesto que existe la siguiente relación entre $N$, la densidad de partículas $n$ y el volumen $V$:

\begin{equation}
    V = \frac{N}{n}
\end{equation}

Podemos tomar derivadas para hallar la relación que hay entre variaciones de volumen y de densidad de partículas:

\begin{equation}
    \dd{V} = - V \frac{ \dd{n} }{ n^2 } = - V \frac{ \dd{n} }{n} \quad \leadsto \quad %
    \boxed{%
        \frac{ \dd{V} }{V} = - \frac{ \dd{n} }{n} %
    }
\end{equation}

Sustituyendo este resultado en la otra ecuación, nos conducirá al resultado que buscamos:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \dd{ \rho } - \frac{ \rho + P }{n} \dd{n} &= 0 \\
        \dd{ \rho } + ( \rho + P ) \frac{ \dd{V}}{V} &= 0 \\
        V \dd{ \rho } + ( \rho + P ) \dd{V} &= 0 \\
        \dd{E} - \rho \dd{V} + ( \rho + P ) \dd{V} &= 0 \\
        \dd{E} + P \dd{V} &= 0
    \end{split}
\end{equation}

Esto recuerda sospechosamente a la ecuación para hallar la entropía. De hecho:

\begin{equation}
    T \dd{S} = \dd{E} + P \dd{V} = 0
\end{equation}

Con lo cual, el fluido es adiabático:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \dd{S} = 0
  \end{equation}
\end{framed}


Escrito por componentes, tenemos que:

\begin{align}
  u^\alpha \pdv{S}{ x^\alpha {} } &= 0 \\
  u^0 \pdv{S}{ x^0 {} } + u^i \pdv{S}{ x^i } &= 0 \\
  u^0 \left( \pdv{S}{t} + ( \vec{v} \cdot \nabla ) S \right) &= 0
\end{align}


En donde $S$, recordemos, es la entropía total del sistema. La \textbf{ecuación de conservación de la entropía} toma la siguiente forma:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \pdv{S}{t} + ( \vec{v} \cdot \nabla ) S = 0 %
  \end{equation}
\end{framed}


Que, escrita mediante la entropía específica $\sigma$:

\begin{equation}
    \sigma = \frac{S}{N}
\end{equation}

Toma la siguiente forma:

\begin{equation}
    \pdv{ \sigma }{t} ( \vec{v} \cdot \nabla ) \sigma = 0
\end{equation}



\paragraph{Ecuación de Euler}


Nuevamente, la ecuación de partida va a ser la del fluido perfecto:

\begin{equation}
    T^{ \alpha \beta } {} _{ ; \beta } = \left( ( \rho + P ) u^\alpha u^\beta - P \eta^{ \alpha \beta } \right)_{ ; \beta } = 0
\end{equation}

Podemos llegar fácilmente a la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    \begin{split}
        n u^0 \left( \frac{ \rho + P }{n} u^i \right) _{ ; 0 } + n u^i \left( \frac{ \rho + P }{n} u^i \right) _{ ;j } + P_{ ; i } &= 0 \\
        n u^0 \left( \frac{ \rho + P }{n} u^0 v^i \right) _{ ; 0 } + n u^i \left( \frac{ \rho + P }{n} u^0 v^i \right) _{ ;j } + P_{ ; i } &= 0 \\
        n v^i {} _{ ; 0 } u^0 \frac{\rho + P }{n} u^0 + n v^i u^0 \left( \frac{ \rho + P }{n} u^0 \right)_{ ;0 } %
        + n v^i {} _{ ;j } u^j \frac{ \rho + P }{n} u^0 + n u^j v^i \left( \frac{ \rho + P }{n} u^0 \right) _{ ;j } + P_{ ; j } &= 0
    \end{split}
\end{equation}

En resumidas cuentas, la ecuación completa es la siguiente:

\begin{equation}
    v^i {} _{ ; 0 } ( u^0 ) ^2 ( \rho + P ) + v^i P_{ ;0 } - v^i P_{ ;0 } + v^i {} _{ ;j } u^j ( \rho + P ) u^0 + P_{ ; i } = 0
\end{equation}

Que, en notación vectorial, tiene la siguiente forma:

\begin{equation}
    \vec{v} \pdv{P}{t} + ( \rho + P ) \gamma^2 \pdv{ \vec{v} }{t} + \gamma^2 ( \rho + P ) ( \vec{v} \cdot \nabla ) \vec{v} + \nabla P = 0
\end{equation}

Y podemos escribirla de la siguiente forma:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \pdv{ \vec{v} }{t} + ( \vec{v} \cdot \nabla ) \vec{v} %
    = - \frac{ 1 - v^2 }{ \rho + P } \left( \vec{v} \pdv{ P}{t} + \nabla P \right)
  \end{equation}
\end{framed}



Esta ecuación es mucho más sencilla en un sistema comóvil, en el que $ \vec{v} = 0$, con lo cual, la ecuación se modificaría de la siguiente manera:

\begin{equation}
    ( \rho + P ) \vec{a} = - \nabla P \qquad %
    \vec{a} = \pdv{ \vec{v} }{t}
\end{equation}

Que recuerda bastante a la segunda ley de Newton. El gradiente de la presión sería similar a la fuerza y, en este caso, la suma de la densidad y la presión puede tomarse como la densidad de masa inercial en el caso relativista. Este último resultado proviene de que, al desplazarse un volumen $V$ a velocidades relativistas, el volumen se contrae y eso crea un trabajo.




\section{Ecuaciones de estado para el fluido}


Hemos hallado finalmente 5 ecuaciones para el fluido, pero tenemos 7 funciones que satisfacer. Para ello, se usan las ecuaciones de estado, que suelen ser las dos siguientes:

\begin{equation}
    \begin{cases}
        \rho &= \rho ( n , \sigma ) \\
        P &= P ( n, \sigma)
    \end{cases}
\end{equation}




\section{Gas de partículas}


Vamos a aplicar la teoría que acabamos de presentar a un gas de partículas libre. Suponemos que tenemos $N$ partículas, cada una identificada por una etiqueta $a$. Cada partícula tiene un momento $\vec{x}_a (t)$ y un momento $p_a ^\alpha (t)$.

La densidad de partículas es la siguiente:

\begin{equation}
    n ( t, \vec{x} ) = \sum_a \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}

Ahora, vamos a hallar componentes del tensor de energía-momento. Comenzamos por la densidad de momentos.

\begin{equation}
    T^{ \alpha 0 } (t , \vec{x} ) = \sum_a p_a ^\alpha (t) \delta ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}

Mientras que los flujos de las componentes del momento serán:

\begin{equation}
    T^{ \alpha i } ( t , \vec{x} ) = \sum_a p_a ^\alpha (t) v_a^i (t) \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}

Estas dos últimas expresiones pueden reagruparse de forma más compacta:

\begin{equation}
    T^{ \alpha \beta } = \sum_a \frac{ p_a^\alpha p_a^\beta }{ p_a^0 } \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}

La densidad sería la siguiente:

\begin{equation}
    \rho = T^{00} = \sum_a p_a^0 \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}

Y la presión será la siguiente:

\begin{equation}
    P = \frac{1}{3} \sum_i T^{ii} = \frac{1}{3} \sum_a \sum_i \frac{ | \vec{p}_a |^2 }{ p_a^0 } \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) )
\end{equation}


Ahora nos hace falta buscar ecuaciones que nos relacionen las variables. Sabemos de antemano que:

\begin{equation}
    ( p_a^0 )^2 = | \vec{p}_a |^2 + m^2 \quad \leadsto \quad %
    | \vec{p}_a |^2 \leq ( p_a^0 )^2
\end{equation}

Con lo cual, tenemos que:

\begin{equation}
    P \leq \frac{1}{3} \sum_a P_a^0 \delta^3 ( \vec{x} - \vec{x}_a (t) ) = \frac{\rho}{3}
\end{equation}

Con lo cual, hemos hallado que:

\begin{equation}
    0 \leq P \leq \frac{ \rho }{3}
\end{equation}

A partir de aquí, se define la ecuación de estado barotrópico, que introduce una constante $\omega$ definida mediante la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    p = \omega \rho
\end{equation}

\todo{Gas relativista y no relativista, hallar $\rho$ y $P$.}




\section{Fluidos en relatividad general}


A continuación vamos a ver cómo hay que modificar las ecuaciones de fluidos relativistas para que tengan en cuenta la relatividad general. Para ello, tenemos que hacer lo siguiente:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \eta^{ \alpha \beta } &\rightarrow g^{ \mu \nu } \\
        \partial_\alpha &\rightarrow \nabla_\mu \\
        \dd{^4x} &\rightarrow \sqrt{g} \dd{^4x}
    \end{split}
\end{equation}

Con lo cual, el tensor de energía-momento se quedará de la siguiente manera:


\begin{equation}
    T^{ \mu \nu } = ( \rho + P ) u^\mu u^\nu - P g^{ \mu \nu }
\end{equation}

Y la cuadrivelocidad es el propio de la métrica de $g^{ \mu \nu } $:

\begin{equation}
    u^\mu = \dv{ x^\mu }{ \tau} \qquad %
    \dd{ \tau ^2} = g_{ \mu \nu } \dd{x^\mu} \dd{x^\nu}
\end{equation}


Otra magnitud que cambiará será la ecuación de la conservación del flujo:

\begin{equation}
    n u^\mu = N^\mu  \quad \leadsto \quad %
    N^\mu {} _{ ; \mu } = 0
\end{equation}

Y se realiza lo mismo con el resto de las ecuaciones de conservación.


Para la métrica $g_{00} = 1 + 2 \Phi$, las ecuaciones toman la siguiente forma:

\begin{equation}
    \pdv{ \vec{v} }{t} + ( \vec{v} \cdot \nabla ) \vec{v} = - \frac{ 1 - v^2 }{ \rho + P } \left( \nabla P + \vec{v} \pdv{P}{t} - \nabla \Phi \right)
\end{equation}

Pero ahora tendríamos que añadir otra ecuación para cerrar el sistema. Concretamente, habría que usar $\nabla^2 \Phi = 4 \pi G \rho$.




\section{Tensor energía-momento cosmológico}


Vamos a considerar que el tensor energía-momento con el que trabajaremos se puede describir del siguiente modo:

\begin{equation}
    T^{ \mu \nu } = \sum_\alpha T^{ \mu \nu \ ( \alpha ) }
\end{equation}

Es decir, que es la suma de los fluidos perfectos que conforman nuestro sistema. Cada $\alpha$ representa a los bariones, la materia oscura y el resto de fluidos perfectos que conforman el universo.

En los sistemas comóviles se tendremos el siguiente tensor métrico:

\begin{equation}
    \dd{s^2} = \dd{t^2} - a^2 (t) ( \dots )
\end{equation}

Por otro lado, al ser comóvil, tendremos la siguiente cuadrivelocidad:

\begin{equation}
    u^\mu = ( 1 , 0 , 0 , 0 )
\end{equation}

Y las densidades y presiones cumplirán:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \rho &= \sum_\alpha \rho ^{ ( \alpha ) } \\
        \rho^{ ( \alpha ) } &= \rho^{ ( \alpha ) } (t)
    \end{split}
    \qquad
    \begin{split}
        P &= \sum_\alpha P ^{ ( \alpha ) } \\
        P^{ ( \alpha ) } &= P^{ ( \alpha ) } (t)
    \end{split}
\end{equation}


Bajando índices con el tensor métrico, obtenemos el siguiente tensor de energía-momento con el que trabajaremos:


\begin{equation}
    T\indices{^\mu _\nu ^{ ( \alpha ) } }  = %
    \begin{pmatrix}
        \rho^{ ( \alpha )  } (t) & & & \\
        & - P^{ ( \alpha ) } (t) & & \\
        & & - P^{ ( \alpha ) } (t) & \\
        & & & - P^{ ( \alpha ) } (t)
    \end{pmatrix}
\end{equation}

Vamos a ver los valores de las presiones para algunos fluidos perfectos que componen el universo. Para materia no relativista, tenemos lo siguiente:

\begin{equation}
    P^{( B)} = P^{ (DM) } = 0
\end{equation}

Para la radiación:

\begin{equation}
    P^{ (R) } = \frac{1}{3} \rho_R
\end{equation}

Y, debido a la constante cosmológica:

\begin{equation}
    P^{ ( \Lambda ) } = - \rho_\Lambda
\end{equation}

Sabemos de las ecuaciones de Einstein que la suma de las distintas componentes del tensor energía momento se conserva, pero vamos a suponer además que, para cada componente, se conservan por separado:

\begin{equation}
    T^{ \mu \nu } {} _{ ; \nu } ^{ ( \alpha ) } = 0
\end{equation}

Hoy en día, podemos usar esta aproximación, ya que es muy buena, pero si vamos más anteriormente, no podríamos realizarla ya que no es tan buena.

Así pues, para cada componente (prescindiendo del índice $(\alpha)$), obtendremos las siguientes ecuaciones:

\begin{align}
  T^{ \mu \nu} \ _{; \nu} &= \partial_\nu T^{\mu \nu} %
  + \Gamma ^\mu _{\nu \lambda} T^{\lambda \nu} + \Gamma ^\nu _{ \nu \lambda} T^{\mu \lambda} \\
  &= \partial_0 T^{00} + \partial_i T^{ 0i } + \Gamma^0 _{ \nu \lambda } T^{ \lambda \nu } + \Gamma ^\nu _{ \nu \lambda } T^{ 0 \lambda }  \\
  &= \partial_\nu T^{0 0} + \Gamma^0 _{i j} T^{ij} + \Gamma^i _{i 0} \\
  &= \dot{ \rho } + 0 + \Gamma^0 _{ ij } T^{ ij } + \Gamma^i _{ i0 } T^{ 00 } \\
  &= \dot{ \rho }  - \frac{ \dot{a} }{a} g_{ ij } T^{ ij } + \frac{ \dot{a} }{a} \delta^i_i T^{ 00 } \\
  \dot{\rho} - \frac{\dot{a}}{a} T^i _i + 3 \frac{ \dot{a}}{a} \rho \\
  &= \dot{ \rho } + 3PH + 3 \rho H
\end{align}


Con lo cual, \textbf{la ecuación de conservación de la energía} equivale a lo siguiente:


\begin{framed}
  \begin{equation}
    \dot{\rho} + 3H ( \rho + P ) = 0
  \end{equation}
\end{framed}


Esta última ecuación también puede escribirse de la siguiente forma:

\begin{equation}
    \begin{split}
        \dv{t} \left( \rho a^3 \right) &= - 3 P a^2 \dv{a}{t} \\
        \dv{t} \left( \rho a^3 \right) &= - P \dv{a^3}{t}
    \end{split}
\end{equation}

Esto quiere decir que, al fin y al cabo, se está realizando un trabajo. Debido a la expansión, la presión va variando.

Por otro lado, podíamos tambien derivar con respecto al factor de escala, obteniendo por tanto:

\begin{equation}
  \dv{a} \left( \rho a^3 \right) = - P a^2
\end{equation}

Esta ecuación es útil cuando $\omega$ es constante, ya que, como $P = \omega \rho$:

\begin{align}
  \dv{a} \left( \rho a^3 \right) &= - 3 \omega \rho a^2 \\
  \dv{ \rho }{a} a^3 + 3 a^2 \rho &=  - 3 \omega \rho a^2 \\
  \dv{\rho}{a} a^3 &= - 3 ( 1 + \omega ) \rho  a^2 \\
  \frac{ \dd{\rho} }{\rho} &= - 3 ( 1 + \omega ) \frac{ \dd{a} }{a}
\end{align}

Esta última es muy fácilmente integrable y tiene la siguiente solución:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \rho = \tilde{c} a^{ -3 ( 1 + \omega ) }
  \end{equation}
\end{framed}


En donde $\tilde{c}$ es una constante. Por tanto, hemos obtenido una fórmula que nos relaciona la densidad con el factor de escala.

En el caso de materia relativista, $\omega = 0$, con lo cual, según la fórmula que acabamos de obtener:

\begin{equation}
    \rho_M \propto a^{ -3 }
\end{equation}

Para el caso de la radiación, en el que $\omega = \frac{1}{3} $, la densidad de radiación escala del siguiente modo:

\begin{equation}
    \rho_R \propto a^{ -4 }
\end{equation}

Para la constante cosmológica, $\omega = -1$, con lo cual:

\begin{equation}
    \rho_{ \Lambda } = \mathrm{cte}
\end{equation}


Es interesante añadir que la radiación pierde más energía que la materia debido al desplazamiento al rojo, como acabamos de comprobar.

El que la densidad de la constante cosmológica sea constante implica que la energía va creciendo conforme el universo se expande.



\section{Ecuaciones de Friedmann}


Para hallar las ecuaciones de Friedmann, partimos de la ecuación de Einstein:

\begin{equation}
    R_{ \mu \nu } - \frac{1}{2} g_{ \mu \nu } R = 8 \pi G T_{ \mu \nu }
\end{equation}

Ya hemos hallado el tensor de energía-momento, con lo cual nos queda por hallar la parte situada a la izquierda en la ecuación. Vamos a hallarlo según la métrica de Robertson-Walker, componente a componente y comenzando por la parte temporal:

\begin{equation}
        R_{ 00 } - \frac{1}{2} g_{00} R = 8 \pi G T_{ 00 } \\
        - 3 \frac{ \ddot{a} }{a} + 3 \left( \frac{ \ddot{a} }{a} + \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + \frac{ \kappa }{ a^2 } \right) = 8 \pi G \sum_\alpha \rho^{ ( \alpha ) }
\end{equation}

Resultando en la siguiente ecuación:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{eq:1Friedmann}
    \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + \frac{ \kappa }{ a^2 } = \frac{ 8 \pi G }{3} \sum_{ \alpha } \rho^{ ( \alpha ) }
  \end{equation}
\end{framed}

Esta ecuación, que es la \textbf{primera ecuación de Friedmann} equivale a que, si conocemos la densidad de energía y la curvatura, podemos determinar cómo evoluciona la expansión del universo.


Ahora, vamos a calcular las componentes espaciales, pero nótese que \textbf{no estamos usando el convenio de sumación de Einstein}:

\begin{equation}
    R_{ ii } - \frac{1}{2} g_{ ii } R = -8 \pi G T_{ ii }
\end{equation}

Con lo cual, sustituyendo los distintos valores que ya conocemos, obtenemos:

\begin{equation}
    - \left( \frac{ \ddot{a} }{a} + 2 \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + 2 \frac{ \kappa }{ a^2 } \right) g_{ ii } %
    + 3 \left( \frac{ \ddot{a} }{a} + \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + \frac{ \kappa }{ a^2 } \right) g_{ ii } %
    = - 8 \pi G g_{ ii } \sum P^{ ( \alpha ) }
\end{equation}

Podemos simplificar esta expresión:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \label{eq:2Friedmann}
    2 \frac{ \ddot{a} }{a} + \frac{ \dot{a}^2 }{ a^2 } + \frac{ \kappa }{ a^2 } = - 8 \pi G \sum P^{ ( \alpha ) }
  \end{equation}
\end{framed}

Que es la \textbf{segunda ecuación de Friedmann}. Si en ella restamos la ecuación \ref{eq:1Friedmann}, obtendremos la siguiente ecuación:

\begin{equation}
    2 \frac{ \ddot{a} }{a}  = - 8 \pi G \left( \sum P^{ ( \alpha ) } + \frac{1}{3} \sum \rho^{ ( \alpha ) } \right)
\end{equation}

Y, a partir de aquí, hallamos la ecuación de aceleración del universo:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    \frac{ \ddot{a} }{a} = - \frac{ 4 \pi G }{3} \left( \sum_{ \alpha } \left( \rho^{ ( \alpha ) } + 3 P^{ ( \alpha ) } \right) \right)
  \end{equation}
\end{framed}


\paragraph{Análisis de ecuaciones}


Según los datos de densidad y presión que conocemos (básicamente, que son positivas), en teoría el ritmo de aceleración debería de ser negativo. Sin embargo, las observaciones realizadas dicen que la aceleración es positiva. Para que haya expansión acelerada debe de cumplirse lo siguiente:

\begin{equation}
\label{eq:EnerOsc}
    \rho^{ ( \alpha ) } + 3 P^{ ( \alpha ) } < 0
\end{equation}

Con lo cual, tiene que haber una componente con presión negativa y dominante, cuya ecuación de estado sea:

\begin{equation}
  \omega < - \frac{1}{3}
\end{equation}

La forma más sencilla de resolverlo, es añadir a las ecuaciones de Einstein un término:

\begin{equation}
  T_{ \mu \nu} - \frac{1}{2} g_{\mu \nu} R + \Lambda g_{\mu nu} =%
  8 \pi G T_{\mu \nu}
\end{equation}


Analizando la cosa esta, sale que

\begin{equation}
    P^{ ( \Lambda ) } = - \rho^{ ( \Lambda ) } \quad \leadsto \quad -2 \rho^{ ( \Lambda ) } < 0
\end{equation}

Con lo cual, $\omega = 1$. Añadiendo esta densidad al modelo, ajusta muy bien, aunque desconocemos de dónde procede físicamente la constante cosmológica. A la ecuación \ref{eq:EnerOsc} se la denomina \textbf{energía oscura}.




\section{Condición de energía fuerte}


Para cualquier intervalo de tipo tiempo $t^\mu$ se define la condición de energía fuerte de la siguiente manera:

\begin{equation}
    T_{ \mu \nu } t^\mu t^\nu \geq \frac{1}{2} T^\lambda _\lambda t^\sigma t_\sigma
\end{equation}

Esta condición acaba implicando:

\begin{equation}
    \rho + 3P \geq 0
\end{equation}

Como vemos, la energía oscura no es compatible con la condición de energía fuerte.




De forma explícita, podemos escribir la primera ecuación de Friedmann del siguiente modo:

\begin{equation}
  H^2 = \frac{8 \pi G}{3} \rho_M + \frac{8 \pi G}{3} \rho_R + \frac{8 \pi G}{3} \rho_\Lambda - \frac{\kappa}{a^2}
\end{equation}

Podemos reescribirla con los factores de escala y las densidades de hoy en día:

\begin{equation}
  H^2 = \frac{8 \pi G}{3} \rho_{M0} a^{-3} + \frac{8 \pi G}{3} \rho_{R0} a^{-4} + \frac{8 \pi G}{3} \rho_\Lambda - \frac{\kappa}{a^2}
\end{equation}

Por lo tanto, hoy en día, la ecuación se resume a la siguiente:

\begin{align}
  H_0^2 &= \frac{8 \pi G}{3} \rho_{M0} + \frac{8 \pi G}{3} \rho_{R0} + \frac{8 \pi G}{3} \rho_\Lambda - \kappa \\
  1 = \frac{8 \pi G}{3 H_0^2} \rho_{M0} a^{-3} + \frac{8 \pi G}{3 H_0^2} \rho_{R0} a^{-4} + \frac{8 \pi G}{3 H_0^2} \rho_\Lambda - \frac{\kappa}{H_0^2}
\end{align}

Anteriormente definimos la densidad crítica $\rho_c$ como:

\begin{equation}
  \rho_c \equiv \frac{3 H_0^2}{8\pi G} = 1.88 h^2 10^{-29} \text{g cm}^3
\end{equation}

Ahora nos va a permitir reescribir esto con la densidad crítica:

\begin{equation}
  1 = \frac{\rho_M}{\rho_c} + \frac{\rho_\Lambda}{\rho_c} + \frac{\rho_R}{\rho_c} - \frac{\kappa}{ H_0 ^2}
\end{equation}

A cada uno de estos cacharros se los llama parámetros de densidad $\Omega_i$, definidos como:

\begin{equation}
  \Omega_i = \frac{\rho_{i0}}{\rho_c}
\end{equation}

de tal modo que la ecuación de Friedman puede reescribirse para hoy en día así:

\begin{framed}
  \begin{equation}
    1 = \Omega_M + \Omega_R + \Omega_\Lambda + \Omega_\kappa
  \end{equation}
\end{framed}

Esta ecuación se llama \textbf{regla de suma cósmica}. Además, suele definirse $\Omega_{\mathrm{tot}}$ de la siguiente manera:

\begin{equation}
  \Omega_{\mathrm{tot}} = \Omega_M + \Omega_R + \Omega_\Lambda
\end{equation}

Esto es interesante ya que si $\Omega_\mathrm{tot} = 1$, entonces estamos en un universo con secciones espaciales planas, con $\kappa = 0$.

En caso de que haya más densidad que la crítica, entonces la curvatura es positiva, y si hay menos, entonces la curvatura es negativa.

A partir de las medidas de la sonda Plank, los valores medidos de los parámetros de densidad son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item $\Omega_M = 0.315\pm0.013$
  \item $\Omega_R = 4.17 \cdot 10^{-5} h^{-2}$ fotones y neutrinos
  \item $\Omega_\Lambda = 0.685 \pm 0.013$
  \item $\Omega_\kappa = -0.037 \pm 0.046$ con 1$\sigma$
\end{itemize}

La medida más precisa de $\Omega_\kappa = -0.0001 \pm 0.0054$.

\end{document}
